
\chapter[Esféricos Armónicos]
        {Esféricos Armónicos}
\section{Preliminares}
\subsection{Notación}
Usaremos $d\in\mathds{N}$ para representar la dimensión de un conjunto. El conjunto $\mathds{R}^d = {x=(x_1,...,x_d)^T : x_j\in\mathds{R},1 \le j \le d}$ es el espacio euclídeo de dimensión d con el producto escalar y la norma
$$
(x,y) = \sum_{j=1}^{d} x_jy_j   |x|=(x,x)^{1/2} x,y\in\mathds{R}^d
$$
En $\mathds{R}^d$ usaremos la base canónica
$$
e_1=(1,0,...,0)^T, ..., e_d=(0,0,...,1)^T
$$
y escribiremos $x = \sum_{j=1}^{d} x_je_j, x\in\mathds{R}^d$
Para indicar la dimensión explícitamente usaremos $x_{(d)}$ en lugar de $x$. En tal caso, $x_{(d)} = x_{(d-1)}+x_de_d$ siendo $x_{(d-1)}=(x_1,...,x_{d-1},0)^T$. También usaremos $x_{(d-1)}$ para referirnos al vector (d-1)-dimensional $(x_1,...,x_{d-1},0)^T$.

\begin{defn} Sean $\xi,\eta\in\mathds{S}^{d-1}$, definimos las siguientes distancias:
	\begin{itemize}
		\item La distancia euclídea $|\xi-\eta| = \sqrt{2(1-\xi\eta)}$
		\item La distancia geodésica $\theta(\xi,\eta)=arccos(\xi.\eta)$
	\end{itemize}	
\end{defn}

\begin{rem}Usando que $\frac{2}{\pi} \le sin t \le t,       t\in[0,\pi/2]$ se deduce la siguiente relación entre ambas distancias:
	$$
	\frac{2}{\pi}\theta(\xi,\theta) \le |\xi - \eta| \le \theta(\xi,\eta)
	$$ 
\end{rem}

Para $x =(x_1,...,x_d)$ definimos $x^\alpha = x_1^{\alpha_1}...x_d^{\alpha_d}$. Análogamente,
Para el operador gradiente $\triangledown = (\partial_{x_1},...,\partial_{x_d})^T$ definimos
$$
	\triangledown^\alpha = \frac{\partial^{|\alpha|}}{\partial x_1^{\alpha_1}...\partial x_d^{\alpha_d}}
$$
Y finalmente definimos el operador laplaciano como
$$
	\triangle = \triangledown.\triangledown = \sum_{j=1}^{d}(\partial/\partial x_j)^2
$$

\subsection{La función $\Gamma$}
\begin{defn}
	$$
	\Gamma(x) := \int_{0}^{\infty} t^{x-1}e^{-t}dt,		x\in\mathds{(R)^+}
	$$
\end{defn}
\begin{prop}Se verifican las siguientes formulas:
	$$
	\int_{0}^{\infty}  t{x-1}e^{-at^b}dt = b^{-1}a^{-x/b}\Gamma(x/b)   x,a,b \in \mathds{R}^+
	$$
	
	$$
	\int_{0}^{1} |ln t|^{x-1}dt = \Gamma(x),   x \in \mathds{R}^+
	$$
	
	$$
	\Gamma(x+1) = x \Gamma(x) 		x\in \mathds{R}^+
	$$
	
	$$
	\Gamma^{(k)}(x) = \int_{0}^{\infty} (ln t)^k t^{x-1} e^{-t} dt,   k\in\mathds{N}_0,x\in\mathds{R}^+
	$$
\end{prop}
\begin{rem}
Obviamente, $\Gamma(1)=1$ y de la tercera fórmula se deduce que $\Gamma(n+1)=n!, n\in\mathds{N}_0$. Es decir, la función $\Gamma$ extiende el operador factorial de los números naturales a los reales positivos.
\end{rem}
\begin{lem}
	$$
	\Gamma(\frac{1}{2}) = 	\sqrt{\pi}
	$$
	$$
	\Gamma(n+\frac{1}{2})=\frac{(2n)!}{2^{2n}n!} \sqrt{\pi}
	$$
\end{lem}
\begin{defn}Sea $x\in\mathds{R}$ y $n\in\mathds{N}$,el símbolo de Pochhammer se define como
	$$
	(x)_0 = 1, (x)_n=x(x+1)(x+2)...(x+n-1)
	$$
\end{defn}
\begin{prop}
	$$
	(x)_n = \frac{\Gamma(x+n)}{\Gamma(x)}, x\in\mathds{R}^+
	$$
\end{prop}
\subsection{Resultados básicos de la esfera.}
Usaremos $dV^d$ para el elemento de volumen de dimensión d y $dS^{d-1}$ para el elemento (d-1)-dimensional de la superficie de la esfera unidad $\mathds{S^{d-1}}$.Sobre la superficie de un dominio general usaremos $d_\sigma$ para los elementos de la superficie

\begin{prop}Para $d \ge 3$ y $\xi \in \mathds{S}^{d-1}$,con $\xi_{(d)} = te_d+\sqrt{1-t^2}\xi_{(d-1)} t\in[-1,1]$ , se tiene que
	$$
	dS^{d-1}(te_d+\sqrt{1-t^2}\xi_{(d-1)}) = (1-t^2)^{\frac{d-3}{2}}dt  dS^{d-2}(\xi_{(d-1)})
	$$
	Equivalentemente,
	$$
	dS^{d-1} = (1-t^2)^{\frac{d-3}{2}}dt dS^{d-2}
	$$
\end{prop}
\begin{example}Sea d=3 y $\xi$ un punto genérico de la esfera. Usando coordenadas esféricas $$
	\xi_{(3)}=\begin{pmatrix}
	cos\phi sen\theta\\
	sen\phi sen\theta\\
	cos\theta\\
	\end{pmatrix}
	0 \le \phi \le 2\pi , 0 \le \theta \le \pi
	$$
Sea $t=cos\theta$ entonces
$$
\xi_{(2)} = \begin{pmatrix}
cos\phi
sen\phi
0
\end{pmatrix}
$$
Por tanto,$ \xi_{(3)} = te_3 + \sqrt{1-t^2} \xi_{(2)}$ y $dS^1 = d\phi , dS^2 = dtd\phi$

\end{example}
Podemos usar la anterior proposición para el cálculo del área de la superficie de la esfera.
\begin{prop}
$$
|\mathds{S}^{d-1}| = \int_{\mathds{S}^{d-1}} dS^{d-1} = \frac{2\pi^\frac{d}{2}}{\Gamma(\frac{d}{2})}
$$
\end{prop} 

\begin{prop}
	Sea $A\in\mathds{R^{dxd}}$ ortogonal entonces
	$$ dS^{d-1}(A\xi) =  dS^{d-1}(\xi)$$
	$$ dV^{d}(A\xi) =  dV^{d}(\xi)$$
\end{prop}

Llamamos $C(S^{d-1})$ al espacio de funciones continuas sobre  $S^{d-1}$. Este espacio es un espacio de Banach con la norma $ ||f||_\infty = sup \{ |f(\xi) : \xi\in \mathds{S}^{d-1}\}$. Llamaremos $L^2(S^{d-1})$ al espacio de funciones con cuadrado integrable en $S^{d-1}$. Dicho espacio es un Hilbert con el producto escalar$$ (f,g) = \int_{S^{d-1}} f\overline{g} dS^{d-1}
$$
Consideramos el espacio $C(S^{d-1})$ con la norma inducida por el producto escalar de $L^2(S^{d-1})$. Este espacio no es completo. Además, el cierre de $C(S^{d-1})$ respecto a dicha norma es $L^2(S^{d-1})$. Es decir, dado una función $f\in L^2(S^{d-1})$ existe una sucesión $\{f_n\} \subset C(S^{d-1})$ tal que ${f_n}\to f$

\begin{prop}Sean $\Sigma_\delta = \{x\in\mathds{R}^d : |x|\in[1-\delta,1+\delta]\}$ y $f^*(x)= f(\frac{x}{|x|}),x\in\Sigma_\delta$ y $k\in\mathds{N}$. $f$ es k veces diferenciable en $S^{d-1}$ cuando $f^*$ lo es.  
\end{prop}
\begin{defn}Definimos $C^k(S^{d-1}), k\in\mathds{N}\cup0$ como el espacio de funciones k veces diferenciables en $S^{d-1}$
\end{defn}
\begin{prop}$C^k(S^{d-1})$ es un espacio de Banach con la norma 
	$$
	||f||_{C^k(S^{d-1})} = ||f^*||_{C^k(\Sigma_\delta)}
	$$
\end{prop}
\begin{rem}Usaremos $||f||_\infty = ||f||_{C(S^{d-1})}$

\end{rem}
\section{Esféricos Armónicos Through Primitive Spaces}
Consideramos $\mathds{O}^d$ el conjunto de matrices ortogonales de orden d. Para cualquier $v \in \mathds{O}^d$ vector no nulo, $\mathds{O}^d (v)= \{ A \in \mathds{O}^d : Av = v \} $ es el subconjunto de matrices ortogonales que deja el subespacio $span\{v\} = \{\alpha v : \alpha \in \mathds{R}\}$ invariante.
\begin{defn}
Sea $f:\mathds{R}^d \to \mathds{C}$ y A$ \in \mathds{R}^{dxd}$, se define $f_A$ como:
$$
	f_A(x)=f(Ax)    \forall x \in \mathds{R}^d
$$
\end{defn}

\begin{prop}
Si $f_A=f$ para algún $A\in \mathds{O}^d$ entonces f(x) depende de x a través de |x|, luego f es constante en una esfera de radio arbitrario.
\end{prop}

\begin{proof} Sean $x,y \in \mathds{R}^d$ con |x| = |y|, podemos encontrar una matriz $A \in \mathds{O}^d$ tal que $Ax = y$. Entonces $f(x)=f_A(x)=f(y)$.
	
\end{proof}

Introduciremos los armónicos esféricos como... Consideramos un subespacio $\mathds{V}$ de funciones definidas de $\mathds{R}^d$ a un subconjunto de $\mathds{R}^d$.
\begin{defn}

Sea $\mathcal{V}$ un subespacio de funciones definidas de $\mathds{R}^d$ a $A \subseteqq \mathds{R}^d$. Se dice que $\mathcal{V}$ es invariante si para  $f \in \mathcal{V}$ y  $A\in\mathds{O}^d$, entonces  $f_A \in \mathcal{V}$.
Considerando $\mathcal{V}$ un subespacio invariante de un espacio proveniente de un producto escalar se define:
\begin{itemize}
	\item $\mathcal{V}$ es reducible si  $\mathcal{V} = \mathcal{V}_1 + \mathcal{V}_2$ con $\mathcal{V}_1 \not= \emptyset$, $\mathcal{V}_2 \not= \emptyset$ verificando $\mathcal{V}_1,\mathcal{V}_2$ irreducibles y $\mathcal{V}_1 \perp \mathcal{V}_2$.
	\item $\mathcal{V}$ es irreducible si no es reducible.
	\item $\mathcal{V}$ es primitivo si es invariante e irreducible.
\end{itemize}
\end{defn}
\begin{defn}Dado $f:\mathds{R}^d \to \mathds{C}$ se define $span\{f_A : A \in \mathcal()^d\}$ como el espacio de las series convergentes $\sum c_jf_{A_j}$ con $A_j \in \mathds{O}^d$,$c_j \in \mathds{C}$ 
\end{defn}
De la definición se deduce que $span\{f_A : A \in \mathds{O}^d\}$ es un subespacio de funciones. Además, si $\mathcal{V}$ es un espacio finito dimensional $\mathcal{V} = span\{f_A\}$
\subsection{Espacios de Polinomios Homogéneos.}
Consideramos $\mathcal{H}^d_n$ el espacio de polinomios homogéneos de grado n en d dimensiones. Las funciones son de la forma:
$$
\sum_{|\alpha|=n}a_\alpha x^\alpha, a_\alpha \in \mathds{C}.\mathcal{H}^d_n
$$
\begin{example}
	$$
		\mathds{H}^2_2 = \{ a_1x_1^2 + a_2x_1x_2 + a_3x_2^2\} 
   $$
$$		\mathds{H}^2_3 = \{ a_1x_1^3 + a_2x_2^3 + a_3x_1^2x_2 + a_4x_1x_2^2 \}
	$$
\end{example}
\medskip
A continuación vamos a estudiar la dimensión de  $\mathcal{H}^d_n$, llegando a la conclusión de que es un espacio invariante finito dimensional.
Para determinar $dim \mathcal{H}^d_n$ contamos los monomios de grado n, es decir, $x^\alpha$ con $\alpha_i \ge 0$ y verificando $\alpha_1 + \alpha_2 + ... + \alpha_d = n$
%Dimension
Cada $\mathds{H}_n \in \mathds{H}^d_n$ se puede escribir como:
$$
	\mathds{H}_n(x) = \sum_{|\alpha| = n } a_\alpha x^\alpha ,   a_\alpha \in \mathds{C}.
$$
Para el polinomio $	\mathds{H}_n(x)$ definimos
$$
		\mathds{H}_n(\triangledown) = \sum_{|\alpha| = n } a_\alpha \triangledown^\alpha.
$$
Dados 2 polinomios cualesquiera $\mathds{H}_n(x)$,
$$
\mathds{H}_{n,1}(x) =  \sum_{|\alpha| = n } a_{\alpha,1} x^\alpha ,		\mathds{H}_{n,2}(x) =  \sum_{|\alpha| = n } a_{\alpha,2} x^\alpha   
$$
Se sigue que 
$$
%cosas raras
$$
Luego $(\mathds{H}_{n,1},\mathds{H}_{n,2})_{\mathds{H}_n^d} := \mathds{H}_{n,1}(\triangledown)\overline{\mathds{H}_{n,2}(x)}$ define un producto escalar en $\mathds{H}_n^d$
\begin{defn}
Una función f es armónica si $\triangle f (x) = 0$. 
\end{defn}
\begin{lem}
	Si $\triangle f = 0$, entonces $\triangle f_A = 0   \forall A \in \mathds{O}^d$
\end{lem}
\begin{proof}
	Sea $ y = Ax$, entonces $\triangledown_x = A \triangledown_y$. Como $ A \in \mathds{O}^d$ se tiene que 
	$$
	\triangle_x = \triangledown_x . \triangledown_x = \triangledown_y . \triangledown_y = \triangle_y
	$$ 
\end{proof}
A continuación, vamos a ver un subespacio de $H^d_n$ importante.
\begin{defn}
Llamamos $\mathds{Y}_n(\mathds{R}^d)$ al espacio de los polinomios homogéneos de grado n en $\mathds{R}^d$ que son armónicos.
\end{defn}
\begin{example}
$\mathds{Y}_n(\mathds{R}^d) = \mathds{H}^d_n$ si n = 0 o n = 1\\
Para d = 1, $\mathds{Y}_n(\mathds{R})=\emptyset$ para $n\ge 2$\\
Para d = 2, $\mathds{Y}_n(\mathds{R}^2)$, los polinomios de la forma $(x_1 + ix_2) ^n$ pertenecen a $\mathds{Y}_n(\mathds{R}^2).$ En particular,  $\mathds{Y}_2(\mathds{R}^2)$ está formado por polinomios de la forma $a(x_1^2-x_2^2)+bx_1x_2,		a,b\in\mathds{C}$
\end{example} 
Calculamos ahora la dimensión de $\mathds{Y}_n(\mathds{R}^d)$. Llamaremos $N_{n,d}$ a la dimensión de $\mathds{Y}_n(\mathds{R}^d)$.
Sea $H_{n}\in\mathds{H}_n^d$, dicho polinomio puede ser escrito de la forma
$$
H_n(x_1,...,x_d) = \sum_{j=0}^{n}(x_d)^jh_{n-j}(x_1,...x_{d-1}),		h_{n-j}\in\mathds{H}_{n-j}^{d-1}
$$
Aplicamos el operador laplaciano a $H_n$,
$$
\triangle_{(d)}H_n(x_{(d)}) = \sum_{j=0}^{n-2}(x_d)^j[\triangle_{(d-1)}h_{n-j}(x_{(d-1)})+(j+2)(j+1)h_{n-j-2}(x_{(d-1)})]
$$
Luego, si $H_n \in \mathds{Y}_n(\mathds{R}^d) $ entonces $\triangle_(d)H_n(x_{(d)}) \equiv 0$ y
$$
h_{n-j-2} = -\frac{1}{(j+2)(j+1)}\triangle_{(d-1)}h_{n-j},		0 \le j \le n-2
$$
En consecuencia un armónico homogéneo está únicamente determinado por $h_n \in \mathds{H}_n^{d-1}$ y$h_{n-1} \in \mathds{H}_{n-1}^{d-2}$. De este modo, obtenemos la siguiente relación ..
$$
N_{n,d} = dim \mathds{H}_n^{d-1}+  \mathds{H}_{n-1}^{d-1}
$$
Usando la formula se tiene que para $d\ge 2$,
$$
N_{n,d} = \frac{(2n+d-2)(n+d-3)!}{n!(d-2!)},	n\in\mathds{N}
$$
\subsection{Armónicos de Legendre y Polinomios de Legendre}
Ahora, nos centraremos en unos armónicos homogéneos especiales, los armónicos de Legendre de grado n en d dimensiones.
\begin{defn}
	Se define los armónicos de Legendre, $L_{n,d}:\mathds{R^d}\to\mathds{R}$ verificando las siguientes condiciones:
	\begin{itemize}
		\item $L_{n,d} \in \mathds{Y}_n(\mathds{R}^d)$ (Isotropical simetria respecto $x_d$)
		\item $L_{n,d}(Ax) = L_{n,d}(x)   \forall A \in \mathds{O(e_d)}, \forall x \in \mathds{R}^d$ (Normalidad)
		\item $L_{n,d}(e_d) = 1$
	\end{itemize}
\end{defn}
\subsection{Esféricos Armónicos}
\begin{defn}
Se llama espacio de esféricos armónicos de orden n en d dimensiones a	$\mathds{Y}^d_n = \mathds{Y}_n(\mathds{R}^d)|\mathds{S}^{d-1}$ 
\end{defn}
De la definición se deduce que un esférico armónico $\mathds{Y}_n \in \mathds{Y}^d_n$ está asociado a un armónico homogéneo $\mathds{H}_n \in \mathds{Y}^d_n$ de la siguiente forma:
$$
\mathds{H}_n(r\xi) = r^n\mathds{Y}_n(\xi)
$$
En consecuencia, $dim \mathds{Y}^d_n= N_{n,d}$
\begin{thm}Sea $\mathds{Y}^d \in \mathds{Y}^d_n$ y $\xi\in\mathds{S}^{d-1}$. Entonces $\mathds{Y}_n$ es invariante respecto a $\mathds{O}^d(\xi)$, si y sólo si, $\mathds{Y}_n(\eta)=\mathds{Y}_n(\xi)\mathds{P}_{n,d}(\xi.\eta)    \forall \eta\in\mathds{S}^{d-1}$
\end{thm}
\begin{proof}
	
\end{proof}
\section{Teorema de Adición. Consecuencias.}
\begin{thm}
Sea $\{Y_{n,j}:1\le j \le N_{n,d}\}$ una base ortonormal de $\mathds{Y}^d$, es decir,
$$
\int_{\mathds{S}^{d-1}} Y_{n,j}(\eta)\overline{Y_{n,j}(\eta)} d\mathds{S}^{d-1} = \delta_{j,k},		1 \le j,k \le N_{n,d}
$$
Entonces, 
$$
\sum_{j=1}^{N_{n,d}}Y_{n,f}(\xi)\overline{Y_{n,j}(\eta)} = \frac{N_{n,d}}{|\mathds{S}^{d-1}|}P_{n,d}(\xi.\eta)		\forall \xi,\eta \in \mathds{S}^{d-1}
$$
\end{thm}
\begin{proof}
	
\end{proof}